## 代入式

C言語において代入式 (b = a) は値 a を返します。 c = (b = a) とした場合、まず (b = a) が代入され、式の値として a が返り、次に c = a が代入されます。まずはこれだけ覚えましょう。while((c = getchar()) != EOF) のイディオムは覚えておきましょう。

## 文字の演算

char型の本質はintなので、加算や乗算などができます。

   '\0' - 0 == 0 (== '\0')
   'b' - 'a' == 1

## int a[30] と int \*a[30] の違い

int a[30]; は、int 型の変数が30個を格納できる配列 (array[30] of int) を宣言している。これはつまり、int 型が格納されるメモリ(4バイトとする)が30個分連続したメモリ空間のを確保するという意味である。このとき、このメモリ空間の先頭のアドレスをさすポインタが a に代入される。

int \*a[30]; は、int 型へのポインタが30個格納できる配列 (array[30] of pointer to int) を宣言している。これはつまり、int 型へのポインタが格納されるメモリ(64bit アーキテクチャでは8バイト)が30個分連続したメモリ空間を確保するという意味である。このとき、このメモリ空間の先頭のアドレスをさすポインタが a に代入される。

ポインタについて不安がある人は:
- Cのプログラミング経験がある人には、このページがお勧めです。 http://kmaebashi.com/programmer/pointer.html K&Rを元にしながらポインタの分かりにくい部分をうまく説明してくれています。
- LLのプログラミング経験しかない人 (perl, ruby, js, python, etc) には http://d.hatena.ne.jp/kura-replace/20120611/1339376977 これを1から辿ってみましょう。そのあと↑のページを読みましょう。

## int \*\*p (ポインタのポインタ)

ポインタのポインタ int \*\*p; は、int型のポインタの先頭アドレスを指すようなポインタである。たとえば int \*a[30]; と宣言したとき、a に代入されるのは「int型のポインタの先頭アドレスを指すようなポインタ」であり、int \*\* 型にほかならない。

## 複雑な宣言

複雑な宣言の読み解き方は、11/19 に送った「ソフトウェア課題 (11/21提出) の解説」を参考にしてください。個人的には英語で読む方法がお勧めです。

識別子 "x is" から初めて、優先順位 [], (), \* の順に以下の語をくっつけていきます。最後に左にある型をつけます。
- [n]   .. "array[n] of" 
- (a,b) .. "the function which takes a, b and returns.."
- \*     .. "pointer to"

int \*a[30] なら "a is / array[30] of / pointer to / int" です。あとは適当に翻訳します。

## char, short, int, long の大きさ

実行環境によって異なりますが、峯松先生の問題では既定のものとしていることがあるので。

- char, short は8bit = 1byte (-128 ~ 127)
- int は16bit = 2byte (-32768 ~ 32767)
- long は32bit = 4byte (-2147483648 ~ 2147483647)
- ポインタは一律 64bit = 8byte (\*64bit アーキテクチャでは)

n[bit] のサイズの型を指すのポインタに1を加算すると、ポインタのアドレスは n 加算されます。a[n] = \*(a+n) であることと一緒に覚えておきましょう。

## printf の型

printf の第一引数は char \* です。printf は与えられたポインタのアドレスから順にメモリを読んでいって、ヌル文字にぶつかると停まります。注意してください。printf の第一引数をいじる問題があったら、この原則を思い出してください。

## '', ""
'a' の型は char(文字), "a" の型は char\*(文字列) です。"a" だとヌル文字を含めた2バイトのメモリが確保されます。

## 配列宣言の []
配列宣言で、要素数を省略する [] が許されるのは次の場合。いずれも「要素数を書いても意味がない」場合のみであることに注意。

- 関数の仮引数では、最外周の配列に限りポインタに読み変えられる。要素数は書いても書かなくても良い(書いても無視される)。以下の3つの式は同じ意味。
   void func(int \*a)
   void func(int a[])
   void func(int a[100])

- 初期化子により配列のサイズが確定できる場合は、必要な要素数をコンパイラが決定できるので、最外周の配列に限り要素数を省略できる。
   int a[] = {1, 2, 3, 4, 5};
   char str[] = "abc";

## 文字列リテラル

"TLP250" という文字列があったら、コンピュータは次の順に処理します。

- メモリ領域中の特殊な領域に、charの配列を確保する (この場合は 7バイト)。
{'T','L','P','2','5','0','\0'} という名前のない配列が宣言・初期化されるイメージです。
- その後、この配列の先頭を指すポインタ (char \*) で文字列リテラルが置き換える

この '特殊な領域' は、文字列リテラルのあった関数の中からでも外からでもアクセスできます。(static は関係ありません)

## static

普通の局所変数のように関数がコールされた時のみ存在するのではなく、永久に存在します。セットされた値は関数が終了しても保持され、再び関数がコールされた時には前回の値が残っていて、そのまま (関数の外からでも) 利用可能です。

## argc, argv

- argc: arguments count, コマンドライン引数の数 (int 型)
- argv: arguments values, コマンドライン引数の配列 (文字列 char\* の配列型)

$ ./a.out foo.dat 30 4.58 result.out として起動したら、以下の様な値が渡されます。
   int argc = 5;
   char \*argv[5] = {"./a.out", "foo.dat", "30", "4.58", "result.out"};

## 値渡し、ポインタ渡し

1.コピー渡し
コピー渡しでは、引数に直接値を入れる。渡すべき情報が少数である場合に用いる。
たとえば以下のような処理であれば、main から add の呼び出しは、コピー渡しが使われている。
main で x, y が初期化された後、さらに add の自動変数領域 (n,m) を確保され、
そこに n = x, m = y が代入される(値のコピー)という形で初期化されている。
情報を渡すときに、新しく変数の初期化のために、関数冒頭で宣言される変数と同じようにメモリ領域が確保されるため、
配列のような大きなデータを渡すときには、呼び出すたびに大きなメモリ領域を確保する必要があるため、向いていない。

   int main(){
      int x, y;
      x = 1; 
      y = 2;
      printf("%d", add(x, y))
   }

   int add(int n, int m){
      return n + m;
   }

2. ポインタ渡し
ポインタ渡しでは、引数に直接値を入れるわけではない。では何を渡すかというと、
渡したいデータが格納されているメモリの場所 (アドレス) がポインタという形で渡される。
たとえば以下のような処理であれば、main から sum の呼び出しには、ポインタ渡しが使われている。

   int main(){
      int array[100];
      array[0] = 1;
      array[1] = 2;
      … 
      array[99] = 100;

      printf("%d", sum(array))
   }

   int sum( int array[] ){
      var i, sum;
      for(i = 0; i < 100; i++) sum += i;
      return sum;
   }

ポインタは、64bit アーキテクチャであれば、64bit int = 8byte で表現される。
(64bit アーキテクチャの中で、可能なメモリ空間は 2^64 bit であり、
この中の任意のビットを表すためには 64 bit の情報が必要である。
だから、メモリの場所を表すポインタは 64 bit の情報量が必要である、ということ。)

main 関数の中の int array[100] の宣言で、配列が初期化され、100個分の int 領域が確保される。 (4byte \* 100 = 400byte)
このあと、sum の呼び出しの中では、array を渡しているが、array の全体 (400byte) がコピーされる訳ではなく、
array の全体が格納されているメモリの場所 (8byte) がコピーされる。これがポインタである。
こうして array のポインタが sum に渡され、sum の中で使われている。
main 関数の中での array と、 sum の中の array は、同じメモリ領域をさしており、メモリの共有ができている。
sum 関数を呼び出すために、100個分の int メモリ領域が確保されるわけではないため、メモリの節約ができる。

ただし、sum 関数の中で、配列の中にある数値をかえてしまうと、
メモリを共有している main からみた array の値もかわってしまうため、
そのような (破壊的な) メソッドを実装するためには、ポインタ渡しは適さない。

## 浮動小数点型
8byte = 64bit を単位として表現される浮動小数点数は、「倍精度浮動小数点数」「double float」もしくは単に「double」と呼ばれる。64bit の領域は 以下の3領域に区切られて利用されている。

・符号部 … 1bit
・指数部 … 11bit
・仮数部 … 52bit

仮数部の52bitは、2進数の小数として解釈される。小数点は、最も左に補われるため、仮数部は常に1未満の実数を表す。符号部では、表したい数の正負 (正なら0, 負なら1) を表す。指数部では、実際に表したい数の絶対値が、どのくらい大きいかを指数で表す。

指数部が n、仮数部が a であれば、実際に表される数は (1+a) \* (n-1023)^2 である。これは2進数表記であれば、仮数部を2進数の整数としてみたとき、小数点がどこにあるかを指数部が、符号を符号部が決めていくことになる。

指数部を変えるだけで小数点の位置を自由に変えることができる。これが「float」「浮動」と呼ばれる理由である。

## 丸め誤差
10進法における有効桁数は double で 15桁、float で 7桁。double なら、(n\*2^-52) で表せない数字は絶対に誤差 (< 10^-15) が生じます。この誤差は乗算や加算で蓄積していきます。

例えばパイこね変換の中の x\*2 という演算では、ループが進むごとに誤差が2倍になるため、どんどん大きくなっていきます。課題の中で x[55] で 1.000000000 になったのは、x[4] で発生した誤差が 2^52 倍に増幅されて起こったものとして説明できるわけです。


